\chapter{Einleitung}
\section{Motivation / Problembeschreibung}
Apps (mobile Softwareanwendungen) spielen eine immer größere Rolle in der
heutigen Welt. Mobile Endgeräte werden leistungsfähiger und es wird eine Tendenz zur
Nutzung von mobilen Geräten im Arbeitsleben beobachtet. Heutzutage sind Smartphones und Tablet-PCs
leistungsfähiger und mit mehr Funktionen ausgestattet als die Notebooks vor zehn
Jahren \cite[107]{SmMApps}. 
Smartphones eröffnen dadurch beinahe unbegrenzte Möglichkeiten.
Geschäftsabläufe werden automatisiert und Kundenkontakte finden situations- und ortsunabhängiger statt.
\\Laut dem Bundesverband Informationswirtschaft, Telekomunikation und neue Medien (BITKOM) nutzen 44
Millionen Deutsche ein Smartphone. Die Zahl der Smartphone-Nutzer ist in den letzten sechs Monaten
um rund 2 Millionen gestiegen. 74 Prozent der Benutzer laden zusätzliche Apps auf ihr Gerät
herunter. 
"`Das Smartphone ist zum digitalen Alleskönner im Alltag avanciert und ersetzt dabei eine Vielzahl
von Geräten, die zuvor notwendig waren, wie zum Beispiel die Digicam oder den Wecker"',
sagt Johannes Weicksel von BITKOM.
\cite{BIT}

Eine der häufigsten Anforderungen für eine Business
Anwendung ist, dass die App auf mehreren Mobilplattformen läuft.
Da auf den meisten Smartphones entweder Android oder iOS installiert ist, spielen diese beiden
Plattformen eine zentrale Rolle für die Entwicklung von mobilen Softwareanwendungen.
Unglücklicherweise sind Android und iOS inkompatibel zueinander. Das bedeutet, dass ein Entwickler,
der eine auf beiden Plattformen lauffähige App entwickeln möchte, gezwungen ist, mehrere
plattformspezifischen Sprachen zu beherrschen.
 Man braucht Java, wenn man für Android entwickeln möchte und Objective-C für iOS Anwendungen.
 Auch Windows Phone wird als Zielplattform immer attraktiver und das bedeutet einen großen
 Aufwand. Man muss quasi drei mal dieselbe Anwendung in drei verschiedenen Programmiersprachen
 implementieren. Aus gleichen Anforderungen resultieren drei völlig unabhängige und unterschiedliche
  Lösungen.
  \textbf{Cross-Plattform-Entwicklung} könnte hier Abhilfe schaffen. Die Idee ist, dass man anstatt
  300 Stunden, nur 150 - 200 Stunden in die Entwicklung der App stecken muss.Also
  Softwarehersteller können somit die Entwicklungskosten deutlich reduzieren. Darüber hinaus hat sich der
  Smartphonemarkt als unbeständig erwiesen und plattformgebundene App Entwicklung ist demzufolge ein riskantes
  Unterfangen. 
  
  Cross-Plattform-Technologien scheinen die Zukunft der App Entwicklung zu sein. Allerdings ist es
  keine einfache Aufgabe, eine geeignete plattformübergreifenden Technologie auszuwählen. Diese
  Technologien sind relativ neu und es fehlt immer noch einen umfassenden Überblick über die Funktions- und Leistungsfähigkeit eines solchen Produktes. Die vorliegende
  Arbeit befasst sich mit der Untersuchung und Evaluierung einer solchen
  Cross-Plattform-Technologie, nämlich Xamarin. Es wird eine praxisnahe Evaluation, anhand eines
  Fallbeispiels, durchgeführt. Dabei wird dargelegt, wie Xamarin als Cross-Plattform verwendet
  werden kann, um native Anwendungen für Android und iOS zu erstellen. Lohnt es sich für Softwarehersteller in Xamarin zu investieren? Ist Xamarin für
 Business Apps geeignet und welche Vor- und Nachteile bringt Xamarin mit? Es wird eine App
 nachgebaut, die schon für iOS und Android entwickelt wurde. Dabei ist interessant herauszufinden, an welchen Stellen es Probleme entstehen können und ob es überhaupt möglich ist,
  die App mit Xamarin zu entwickeln, so dass es keine Leistungsverluste gibt. Die benötigten
  Installationsschritte, sowie Hardware- und Softwarevoraussetzungen werden erläutert. 
\section{Lösungsidee}


\section{Aufgaben und Ziele / Bewertungskriterien}
Ziel der Arbeit - eine Cross-Plattform-Entwicklungsumgebung zu evaluieren für die Entwicklung von
mobilen Enterprise-Anwendungen für heterogene Plattformen. (Anforderungen und Bewertungskriterien
stichpunktartig festlegen)


