\chapter{Evaluierung inkl. Bewertungskriterien}
Die beste Art und Weise ein Cross-Plattform-Entwicklungsframework zu bewerten ist, die Qualität
eines Software-Produkts, das mit dieser Technologie entwickelt wurde zu bewerten. Im vorliegenden
Fall ist es die Scan-App.\\ISO/IEC 9126 definiert Software-Qualität als:\\ \emph{
Gesamtheit von Merkmalen und Merkmalswerten eines Software-Produkts, die sich auf dessen Eignung
beziehen, festgelegte oder vorausgesetzte Erfordernisse zu erfüllen}.
\\Um die Qualität eines
Software-Produkts bewerten zu können, werden möglichst objektive prüfbare Kriterien benötigt.
% Funktionale Anforderungen an die App wurden im vorherigen Kapitel spezifiziert und anschließend
% wurde die App nach diesen Kriterien getestet. Nicht so leicht zu überprüfen sind nicht funktionale
% Anforderungen an die Anwendung. 
Abhilfe schafft hier die ISO-Norm 9126. Diese Norm definiert
folgende produktbezogene Qualitätsmerkmalen:
\begin{itemize}
  \item Funktionalität
  \item Zuverlässigkeit
  \item Benutzbarkeit
  \item Effizienz
  \item Änderbarkeit
  \item Übertragbarkeit
\end{itemize}
\section{Bewertungskriterien}
Es werden folgende Bewertungskriterien festgelegt:
\begin{itemize}
  \item Es soll eine plattformübergreifende Programmiersprache benutzt werden.
  \item Gute Unterstützung durch IDE.
  \item Das Framework soll Zugriff auf native Elemente, wie bspw. die Kamera eines Smartphones
  ermöglichen.
  \item Klare Trennung zwischen UI und Business Logik.
  \item Code-Sharing: Der Code-Sharing Anteil soll mehr als 50\% des Gesamtcodes sein.
  \item Geschäftslogik soll einmal in dem gemeinsamen Projekt implementiert werden und nicht in den
  plattformspezifischen Projekten.
  \item UI-Konzept - die von der Entwicklungsplattform bereitgestellten UI-Tools, sollen die
  Funktionalität einer nativ entwickelten App gewährleisten können.
  \item Persistierung (Datenbankanbindung) soll unterstützt werden.
  \item Es sollen möglichst wenig Bugs während des Entwicklungsprozesses entstehen und deren
  Behebung soll nicht mit viel Aufwand verbunden sein.
  \item Die mit Xamarin entwickelte mobile Anwendung soll keine funktionale Unterschiede zu einer
  nativen Applikation aufweisen.
  \item Soll nicht deutlich langsamer als die Referenz Applikation sein.
  \item Die Distribution einer mit Xamarin entwickelten Anwendung in die entsprechenden App-Stores
  soll mit einem ähnlich großen Aufwand verbunden sein, wie die Distribution einer nativen App.
\end{itemize}
\section{Evaluierung}
\subsection{Positive Feststellungen}
%Unit-Test Integration
Es muss erwähnt werden, dass das Team von Xamarin sich große Mühe für die Weiterentwicklung des
Frameworks gibt.
Bspw.
wenn Apple neue APIs vorstellt, können die innerhalb weniger Stunden mit Xamarin verwendet werden. 
Es finden regelmäßige Updates und Bugfixes statt.
\subsection{Negative Feststellungen}
\subsubsection{MVVM}
Aufgrund der nicht sehr ausführlichen Informationen auf der offiziellen Seite von Xamarin ist es
keine einfache Aufgabe, sich an dem MVVM-Architekturmuster zu halten. 
Es ist zu beobachten, dass in vielen der Beispielen aus dem Netz, die ganze Funktionalität einer
Ansicht(Xaml-Datei) in der dazugehörenden Code-Behind-Datei untergebracht wird, was die Idee
des MVVMs und die lose Kopplung zwischen View und Viewmodel zunichte macht. 
\\Für einen Entwickler ohne Erfahrung mit dem MVVM-Entwurfsmuster kann das sehr irreführend sein.
In den Beispielen, in denen das MVVM-Pattern sauber angewendet wird, werden oft lediglich einfache
Szenarien beschrieben, ohne komplizierte Interaktionen, wie z.B. Navigation zwischen den
Ansichten, so dass es für einen Anfänger eine richtige Strukturierung einer App zu einer
rätselhaften Aufgabe werden könnte. Es wird den Eindruck hinterlassen, dass Xamarin noch nicht ganz
ausgereift für MVVM ist.
\subsubsection{HTTPS}
Wie bereits erwähnt wird das Protokol https benutzt, um eine sichere Kommunikation mit dem
Backend, in einer unsicheren Umgebung, zu gewährleisten. Für die Nutzung von Web Services wird in
der Xamarin Comunity das NuGet Package \textit{Microsoft.Net.Http} empfohlen. Der in diesem Package
enthaltene Http-Client weist allerdings Schwächen auf, wenn die Kommunikation wie im vorliegenden
Fall nicht über http sondern über https erfolgen soll. Diese Schwächen sind kaum
dokumentiert und es kann lange dauern bis der Entwickler auf die Fehlerquelle kommt.
\subsubsection{Die Größe der IPA-Datei}
Die Datei ist größer als die IPA-Datei einer nativ entwickelten iOS-App.
\section{Grenzen der Cross-Plattform-Entwicklung}
Xamarin entwickelt sich mit raschem Tempo. Xamarin.iOS und Xamarin.Android bieten
.NET Entwicklern, die Möglichkeit Apps für iOS und Android zu entwickeln, die kaum von den
nativ entwickelten iOS- und Android-Apps zu unterscheiden sind. \\Interessant für die vorliegende
Arbeit ist der Ansatz von Xamarin.Forms. Wie im Kapitel 4.4.1.
bereits erläutert, haben Entwickler fünf verschiedenen Arten von Ansichten zur Auswahl, um  eine
Seite (Page) mit Xamarin.Forms zu erstellen. Für die Implementierung der ScanApp werden lediglich
ContentPages, NavigationPages und eine MasterDetailPage für die Menüsteuerung benutzt. \\Sollte es speziellere Anforderungen an der
Benutzeroberfläche geben, müssen Entwickler sogenannte "`custom renderer"' benutzen, um auf native
plattformspezifische SDK-Features zugreifen zu können. Allerdings befinden sich die Xamarin
Renderer-APIs noch in einer Bearbeitungsphase (\cite{XamarinCustomRenderer}) und allem Anschein nach wird es noch
einige Zeit dauern bis Xamarin die Mächtigkeit der herkömmlichen nativen App Entwicklung erreichen
kann.\\Es wurden oft die Vorteile der mächtigen .NET Plattform erwähnt. Allerdings muss beachtet
werden, dass Xamarin nicht alle diese Vorteile nutzen kann, weil Xamarin nicht direkt auf .NET
basiert, sondern auf das Open-Source-Projekt Mono. D.h. Xamarin-Developer haben nur
eine Teilmenge der Funktionalitäten von .NET zur Verfügung.


