\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\section{Zusammenfassung}
Die Arbeit beginnt mit der Einführung in die reichhaltige Welt der mobilen Smartphones, wobei es
stark auf die ständig wachsende Rolle der Apps in der heutigen Welt akzentuiert wird. Es werden
Probleme erläutert, die durch die Heterogenität der mobilen Betriebssysteme entstanden sind und mit
denen Entwickler oft zusammenstoßen müssen. Es werden die aktuellsten mobilen Betriebssysteme und
typische Architekturmuster für die Entwicklung mobiler Anwendungen vorgestellt. Damit der Leser
einen Eindruck über die Unterschiede zwischen den plattformspezifischen Entwicklungsansätze
bekommen kann, werden die Techniken für die Erstellung von iOS und Android Apps kurz
zusammengefasst. Aufbauend auf die Grundlagen der nativen App-Entwicklung, wird der Begriff
"`Cross-Plattform-Entwicklung"' geklärt und es werden die meist verbreiteten plattformübergreifenden
Alternativen der nativen App Entwicklung vorgestellt. Anschließend wird die Wahl von Xamarin
begründet und das Xamarin Framework wird näher vorgestellt. \\Die zu
entwickelnde App bietet grundlegende Funktionen, um das Scannen eines Barcodes, die
dauerhafte Speicherung von Daten, sowie die Nutzung von Web Services zu ermöglichen.
Im Kapitel \ref{Migration} werden Anforderungen an
die App festgelegt. Im \ref{Entwurf} werden wichtige Entscheidungen bezüglich Entwurfsmusters, Art des
Persistierens der Daten, sowie der Gestaltung der Navigation zwischen den Ansichten, getroffen. Die
Realisierung der Web Services für die Kommunikation der App mit dem Backend und die Benutzung von
externen Komponenten werden ebenso in dem Entwurfskapitel erörtert. Anschließend wird ein Einblick
in die konkrete Implementierung und die Gestaltung und Ausführung von UI-Tests gegeben.\\Am Ende
dieser Arbeit wird die App und dadurch das plattformübergreifende Appentwicklungsframework Xamarin
anhand ISO-Standards bewertet, dabei werden Feststellungen vorgestellt, die positiv oder auch
negativ ausgefallen sind.

Abschließend werden die im Abschnitt \ref{AufgabenUndZiele} gesetzten Ziele der Arbeit
zusammengefasst.\\Die aktuellsten Cross-Plattform-Technologien wurden im
Kapitel \ref{StandDerTechnik2} vorgestellt und die Gründe für die Wahl von Xamarin wurden
erörtert.\\Das Ziel, eine Enterprise-App plattformübergreifend zu entwickeln, so dass daraus zwei
App-Versionen entstehen, eine iOS- und eine Android-Version, wurde ebenfalls erreicht und in den
Kapiteln \ref{Entwurf} und \ref{ImplUndTest} beschrieben.\\Im Abschnitt \ref{NegativeFeststellungen} wird auf Probleme
eingegangen, die während der Entwicklung der App aufgetreten sind.\\In Anbetracht der Werte, der in
\ref{BewertungskriterienISO} vorgestellten Metriken M1,M3 und M4 lässt sich schließen, dass die mit
Xamarin erstellten App keine bzw. vernachlässigbar kleine Leistungsverluste im
Vergleich zu der Referenzapp aufweist. Damit lässt sich feststellen, dass Xamarin geeignet für die
Entwicklung mobiler Enterprise-Anwendungen ist. \\Die plattformübergreifende
App Entwicklung durch Xamarin.Forms ist wahrscheinlich das stärkste Feature, das Xamarin zu bieten hat. 
Eine gleichzeitige Entwicklung von mehreren plattformspezifischen
Versionen einer App auf der Basis eines gemeinsamen Codeanteils bringt eine Vielzahl von Vorteilen
mit. Es lassen sich Entwicklungskosten sparen. Die Wartung
und die Möglichkeit zur Erweiterung einer App wird durch diesen Entwicklungsansatz wesentlich
verbessert. Ein weiterer Punkt, der Xamarins steigende Beliebtheit
erklärt, ist der Dienst Xamarin Test Cloud. Dieser Service ermöglicht das Testen auf tausenden von realen Geräten.
Xamarin Apps sind native Apps, damit hat Xamarin einen gravierenden Vorteil
gegenüber konkurrierenden Cross-Plattform-Entwicklungsframeworks. Bei Frameworks wie PhoneGap 
werden hybride Apps als native Apps verpackt. Dadurch lässt sich keine gute Performanz erreichen.
Für die Gestaltung der Benutzungsoberfläche bietet Xamarin.Forms Steuerelemente, die auf plattformspezifische iOS- und
Android-Steuerelemente abgebildet werden, so dass jede plattformspezifische Version der Anwendung,
die daraus entsteht, eine rein native App ist. Die Anwendung fühlt sich wie ein Teil der
entsprechenden Plattform an und für einen Benutzer ist es kaum zu unterscheiden ob eine App mit
Xamarin oder auf den herkömmlichen Weg erstellt wurde.
\\Es lässt sich allerdings anmerken, dass die
Installationsdateien von Xamarin Apps deutlich größer als die herkömmlichen Installationsdateien
sind.\\Bei allen Vorteilen, die die plattformübergreifende App Entwicklung bietet, sind Frameworks
wie Xamarin noch nicht soweit die konventionelle native App Entwicklung zu ersetzen. Grund hierfür
ist die Tatsache, dass Xamarin.Forms nur ein Teil der wichtigsten UI-Steuerelemente zur Verfügung
stellt. Für die restlichen UI-Controls ist plattformspezifischer Eingriff notwendig, so dass
Aufwände entstehen, die die Vorteile einer plattformübergreifender App-Entwicklung zunichte machen
können.
\\Zumindest für die Entwicklung von Enterprise-Apps, bei denen komplexe visuelle UI-Effekte selten
angefordert werden, scheint allerdings Cross-Plattform-Entwicklung und konkreter Xamarin das richtige Werkzeug zu sein.
%  \\Abschließend
% lässt sich zusammenfassen, dass solange keine komplexe visuelle UI-Effekte angefordert werden, scheint Xamarin das richtige Werkzeug für die Entwicklung mobiler
% Enterprise-Anwendungen zu sein.
\section{Ausblick}
Durch die große Community und die langfristige Partnerschaft mit Microsoft scheint die Zukunft von
Xamarin gesichert zu sein. Das Team von Xamarin arbeitet ständig an der
Weiterentwicklung des Frameworks. Regelmäßig werden Updates angeboten, so dass
Xamarin Entwickler immer auf dem neuesten Stand sind.\\Wie bei allen
relativ neuen Produkten auf dem Markt gibt es noch einige verbesserungsbedürftige Aspekte bei
Xamarin, wie bspw. der fehlende Designer zum Generieren von XAML-Code bei Xamarin.Forms oder die
Tatsache, dass Mono nur eine Teilmenge von .NET ist und dadurch nicht alle .NET-Features
angewendet werden können.
\\Nichtsdestotrotz bringt alleine die Möglichkeit, native iOS-, Android- und Windows Phone-Apps in
einer einheitlichen, mächtigen Programmiersprache wie C\# zu erstellen, einen großen Mehrwert für
die Entwickler. Dadurch wird nicht mehr die Beherrschung von völlig unterschiedlichen
Programmiersprachen vorausgesetzt um Apps für die beliebtesten mobilen Betriebssystemen entwickeln
zu können.
% Dazu lassen sich noch Apps plattformübergreifend auf der Basis eines gemeinsamen Codes mit Xamarin.Forms entwickeln. Allerdings wobei vor allem im Bereich Windows Phone
% Wenn man noch die Vorteile der Entwicklung von mehreren
% plattformspezifischen Versionen einer App, auf Basis eines gemeinsamen Codes mit Xamarin.Forms dazu zählt und 
% die Möglichkeiten,
% Apps in der Xamarin Test Cloud auf tausenden von realen Geräten zu testen, fällt es nicht schwer zu
% schließen, dass Cross-Plattform-Entwicklung mit Xamarin sich über immer mehr Befürworter freuen wird.
% Durch die Vielzahl der Vorteile, die Xamarin bietet lässt sich die steigende Beliebtheit von Xamarin
% erklären
%  \\Mit C\# und der Tatsache, dass eine Xamarin-App eine
% rein native App ist, und nicht eine Web-App, die als native Applikation verpackt wurde,
% liegt Xamarin weit vorne vor den konkurrierenden Cross-Plattform-Entwicklungsframeworks, wie bspw.
% PhoneGap. 
\\
Sollte eine Bedienoberfläche angefordert werden, die sich nicht mit den von
Xamarin.Forms zur Verfügung gestellten Steuerelementen gestalten lässt, werden plattformspezifische
Custom Renderer benötigt. In diesem Aspekt hat Xamarin einen weiten Weg vor sich, da sich die Xamarin
Renderer-APIs noch in einer Bearbeitungsphase befinden.
% \\Es lässt sich noch anmerken, dass die
% Installationsdateien von Xamarin Apps deutlich größer als die herkömmlichen Installationsdateien
% sind.\\Bei allen Vorteilen, die die plattformübergreifende App Entwicklung bietet, sind Frameworks
% wie Xamarin noch nicht soweit die konventionelle native App Entwicklung zu ersetzen.
%  so dass bei allen Vorteilen, die Xamarin bietet, das Framework einen langen Weg vor sich hat, damit  
\\Es lässt sich zusammenfassen, dass Xamarin als Cross-Plattform-Entwicklungsfeamework vor
allem mit der Benutzung einer einheitlichen Programmiersprache, einem einheitlichen
Architekturmuster (MVVM), einer geteilten Codebasis, aus der mehrere plattformspezifische Apps
entstehen, und einer eigenen Test Cloud, anderen Cross-Plattform-Entwicklungsframeworks überlegen
ist.\\Abschließend lassen sich einige interessante Themen erwähnen, die im Rahmen dieser Arbeit nur
angerissen werden konnten. Der in \ref{iFactr} vorgestellte Ansatz von iFactr scheint viel versprechend und
zukunftsorientiert zu sein. Aus Zeitgründen konnte das Thema iFactr nicht ausführlicher in dieser Arbeit behandelt werden. Xamarin Test Cloud ist
ein weiteres Gebiet, das mehr Aufmerksamkeit verdient hätte und interessant zu erforschen wäre.
Das gilt auch für die Möglichkeit, nicht nur iOS- und Android-Apps plattformübergreifend mit
Xamarin.Forms zu entwickeln, sondern auch Windows-Phone-Apps.
% \\Besonders für eine plattformübergreifende Entwicklung mobiler Enterprise-Anwendungen, bei denen
% die Funktionalität höher priorisiert als das Optische wird, scheint Xamarin das richtige Werkzeug zu
% sein.
% Mit dem Tempo in einer absehbarer Zukunft entwickeln kann, so dass
% Cross-Plattform-Entwicklung sich als Standardlösung behaupten kann, zumindest im
% Bereich Entwicklung von Business Apps.
