\chapter{Grundlagen der mobilen App Entwicklung}
In diesem Kapitel werden die für das Verständnis notwendigen Grundlagen erläutert. Die Themen werden
stark komprimiert und vereinfacht vorgestellt.
\section{Aktuelle mobile Plattformen}
Mobile Betriebssysteme sind fest an ein bestimmtes Smartphone gebunden. Es ist nicht möglich
fehlende Funktionen durch einen Betriebssystemwechsel zu erlangen.
Die Kombination aus Smartphone und Betriebssystem kann als feste Einheit betrachtet werden.
In Kürze werden die aktuellsten mobilen Betriebssystemen vorgestellt.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Android}\\Das von Google entwickelte, mobiles Betriebssystem Android wurde im
  November 2007 der Öffentlichkeit vorgestellt. Es besteht aus einem Betriebssystemkern, Middleware
  und eigenen Applikationen (Telefonbuch, Kalender etc.). Da wesentliche Teile der Android Plattform unter einer Open Source Lizenz (Apache v2.0) stehen, kann Android von
  Lizenznehmern ohne Zahlung von Lizenzgebühren lizenziert und wegen der quelloffenen Verfügbarkeit
  nach eigenen Bedürfnissen angepasst werden. Der ebenfalls quelloffene Betriebssystemkern von
  Android basiert auf Linux 2.6. Über "`Play Store"'(ein zentrales
  Softwareverzeichnis) lassen sich Applikationen kaufen und auf dem Gerät installieren. Google
  übernimmt für den Softwareentwickler die Distribution der Software und sorgt für eine kostenlose
  Verteilung von Updates. Das Inkasso erfolgt durch ein Zahlsystem von Google, wobei Google 30\% als
  Provision behält und dem Entwickler monatlich 70\% des
  Verkaufserlöses als Tantieme überweist. Die Registrierung für den Android Market kostet einmalig
  \$25.
  Software kann alternativ auch direkt auf ein Gerät mit Android installiert werden.
  \item \textbf{iOS}\\Das mobile Betriebssystem von Apple wird mit allen iPhones und iPads
  ausgeliefert. Da Apple iOS nicht an andere Gerätehersteller lizenziert ist die Installation von
  iOS nur auf Apple-Geräte möglich. Applikationen lassen sich nur durch Download über ein zentrales
  Softwareverzeichnis von Apple ("`AppStore"') auf einem Gerät installieren. Da Apple durch
  Signaturmechanismen die Installation von unsignierten Applikationen nicht zulässt, ist es nicht
  möglich unter Umgehung des AppStores Programme auf das Gerät zu installieren. Ähnlich wie bei
  Android übernimmt der AppStore eine Marktplatz-, Distributions-, Wartungs- und Inkassofunktion.
  Eine auf dem Apple Gerät installiere Software überprüft in regelmäßigen Abständen, ob Updates für
  die gekaufte Apps vorhanden sind und der Benutzer wird dementsprechend benachrichtigt. Wie
  bei Android behält Apple eine Verkaufsprovision in Höhe von 30\%. Ein Vorteil von iOS
  gegenüber Android ist die nicht so große Vielfalt in Bezug auf Displaygröße. Diese durchgängige
  Standardisierung vereinfacht die Entwicklung, Wartung, Test und Weiterentwicklung von iOS Apps aus
  Sicht des Entwicklers.
  \item \textbf{Windows Phone}\\Microsoft bietet mit Windows Phone ein Bündel aus Betriebssystem und
  einigen Zusatzprogrammen (Outlook, Word mobile etc.) für Smartphones. Im Gegensatz zu Microsoft
  Windows für stationäre Desktop-PCs, das nahezu ausschließlich auf Intel-x86-Prozessoren läuft, ist
  Windows Phone auf vielen unterschiedlichen Prozessorarchitekturen lauffähig. Mit Windows Phone
  bietet Microsoft ein Betriebssystem mit einer akzeptablen Systemleistung trotz der oft begrenzten
  Hardwareressourcen von mobilen und embedded Geräten. 
  \item \textbf{Blackberry OS}\\Das Betriebssystem wird von Research In Motion (RIM)  für die
  Nutzung auf Smartphones des Typs Blackberry hergestellt und ähnlich wie bei iOS von Apple nur für
  Blackberry-Smartphones vorgesehen ist. Blackberry-Smartphones sind vorwiegend auf Geschäftskunden
  ausgerichtet und bieten komfortable Synchronisationsmechanismen für Daten zwischen einem Server
  und dem Smartphone, sowie einen Push-Email Dienst an. Damit sich native Applikationen störungsfrei
  auf einem Blackberry-Smartphone installieren und ausführen lassen, müssen diese zuvor von RIM
  digital signiert werden.
\end{itemize}
\cite[347]{MoApp1}
\\Laut International Data Corporation (IDC) ist Android das am weitesten verbreitete mobiles
Betriebssystem mit einem Marktanteil von 78\%, es folgen iOS mit 18.3\%, Windows Phone mit 2.7\% und
Blackberry OS mit 0.3\%. Allerdings hat Android ca 3\% Marktanteil verloren im Vergleich zum Vorjahr
und iOS hat dagegen 3\% mehr. 
\cite{SmOSMaQ1}
\section{Software Entwurfsmuster für mobilen Anwendungen}

\section{Plattformspezifische Entwicklung (App Lifecycle)}
In diesem Abschnitt wird kurz erläutert wie man für iOS und Android native Apps
entwickelt.

Um iOS Apps entwickeln zu können, braucht man Apples Entwicklungsumgebung XCode, welche
ausschließlich für Apple Rechner zur Verfügung steht. Es ist ein iOS Software Development Kit (SDK)
notwendig. Apps für iOS werden in Objective-C entwickelt.

Android Apps werden in Java programmiert. Im Gegensatz zu iOS Apps gibt es mehrere
Entwicklungsumgebungen mit denen man Android Apps entwickeln kann. Die können auch auf allen
Plattformen erstellt werden, auf denen Java-Entwicklung möglich ist.
 
Android und iOS sind inkompatibel zueinander, da beide Plattformen unterschiedliche API-Befehle
benutzen.

\subsection{iOS}

\subsection{Android}
\subsection{Windows Phone}
\subsection{Fazit}


