\section{Implementierung und Test}
\subsection{Implementierung}
\subsection{Test}
Ein wichtiger Schritt im Entwicklungszyklus einer App ist das Testen. 
Ein typischer Weg, eine App zu testen ist die zu starten und zu benutzen. Im besten Fall tut die App
genau das was sie tun soll - funktioniert korrekt und stürzt nicht ab. Erfahrungsgemäß ist das so
gut wie nie der Fall. Diese Art von Testen, indem man die App auf einem realen Gerät nutzt, wird als UI
Acceptance Testing bezeichnet.
Die zur Verfügung gestellten Simulatoren erleichtern wesentlich den Testprozess, allerdings um
sicher zu gehen, dass eine App wirklich fehlerfrei funktioniert, kommt man an Tests auf reale Geräte nicht
herum. Da es vor allem bei Android eine große Vielfalt an Geräten gibt, kann das sehr mühsam sein.
Softwarehersteller müssen nicht selten Apps auf dutzende sogar hunderte Geräte installieren und
testen.\\Die meisten Developer verzichten auf systematisches Testen, weil die verfügbaren Tools und
Dienste zu kompliziert und schwer zu benutzen sind.
Alle Xamarin-Plattform-Abonnements beinhalten 60 Xamarin Test Cloud Geräte-Minuten pro Monat. D.h.
jeder Entwickler, der einen Xamarin Account hat, kann die Dienste der Xamarin Test Cloud in Anspruch nehmen.
Xamarin verfügt über 1600 reale iOS und Android Smartphones und Tabletts. Mit Xamarin Test Cloud
kann man leicht visuelle Inkonsistenzen feststellen, indem man die Ergebnisse auf dutzende Geräten
vergleicht. Es werden Screenshots abgebildet. Der Service bietet auch Videoaufnahme von Tests.
Eine Geräte-Minute wird konsumiert, wenn der Test auf einem Gerät ausgeführt wird, wobei es keine
Rolle spielt ob die Tests parallel auf mehrere Geräte oder nacheinander ausgeführt werden.

