\chapter{Cross-Plattform-Entwicklung von mobilen Anwendungen und Stand der Technik}\section{Was ist Cross-Plattform-Entwicklung - Begriffsklärung}\section{Vorstellung und Bewertung der aktuellen Cross-Plattformen}\cite{10BestCPMDT}Die Idee, leicht zu erlernende und populäre Programmiersprachen, wie HTML, CSS und JavaScript zurEntwicklung von Anwendungen zu nutzen - die auch außerhalb eines Browsers lauffähig sind, hat eineAlternative zur nativen Anwendungsentwicklung geschaffen.\subsection{PhoneGap}PhoneGap ist ein Open-Source-Projekt der Firma Nitobi Software zur Erstellungplattformübergreifender Anwendungen für mobile Endgeräte. Mittlerweile ist es Eigentum von Adobe undbasiert auf der open source Apache Cordova Projekt.Besonders vorteilhaft ist, dass PhoneGap kostenlos zu erwerben ist. Adobe hat auch eine EnterpriseVersion von PhoneGap annonciert, bei der Features via Adobes Marketing Cloud eingebunden sein werden(\cite{10BestCPMDT}).\\Anwendungen werden in HTML, CSS und JavaScript entwickelt und mithilfe von plattformspezifischen Anwendungsvorlagen in nativeAnwendungen übersetzt. Die wichtigsten mobilen Betriebssysteme, wie iOS, Android, Windows Phone undBlackberry OS werden von PhoneGap unterstützt.\\Die von PhoneGap bereitgestellten Anwendungsvorlagenbeinhalten einen plattformspezifischen Anwendungs-Container, in dem Bibliotheken und Source-Code derjeweiligen Zielplattform enthalten sind und ein www-Verzeichnis, in dem diePhoneGap-JavaScript-Bibliothek und eine index.html-Datei liegen. Der Zugriff auf native Funktionengeschieht über die PhoneGap-JavaScript-Bibliothek.\\Seitdem derCloud-Dienst PhoneGap Build angeboten wird, wird keine lokale Installation derSoftware-Entwicklungswerkzeuge (Android SDK für Android, Xcode für iOS etc.) für die jeweiligePlattform vorausgesetzt, um die Anwendung für die jeweilige Zielplattform zu übersetzen. Die Appkann entweder verpackt als zip-Datei oder verknüpft als Git-Repository auf einen zentralen Serverhochgeladen werden und wird dort automatisiert für alle unterstützten Plattformen kompiliert.Auf diese Weise kann man sich auf die Entwicklung der Anwendung mittels HTML, CSS und JavaScript konzentrieren. Für die Benutzung von PhoneGap Build ist lediglich eine Adobe ID notwendig bzw. Nameund E-Mailadresse. Darüber hinaus lassen sich JavaScript-Libraries wie Sencha Touch und jQueryeinbinden. PhoneGap bietet einen Simulator an, der auf Basis von Adobe AIR entwickelt wurde. \\Für einen erfolgreichen iOS-Build ist es erforderlich, einen Developer Key imPhoneGap-Nutzeraccount zu hinterlegen. Der Cloud-Dienst baut dann separate Apps für die jeweilige Plattform. DiePhoneGap-Apps werden im AppStore und bei Google Play wie native Apps akzeptiert. Als Nachteil musshier erwähnt werden, dass das Debuggen schwieriger ist im Vergleich zur nativen App Entwicklung.\subsection{Web Apps}Webbasierte Applikationen werden über das Internet angeboten und umgehen so die Restriktionen undRahmenbedingungen plattformspezifischer Marktplätze. Webanwendungen können auf jedem beliebigenmobilen Endgerät ausgeführt werden, solange das Endgerät über ein Internetbrowser verfügt. Web Appswerden auf der Grundlage von HTML, CSS oder JavaScript entwickelt. Die benötigen keine Installationund werden über das Internet zur Verfügung gestellt. Aufgrund fehlender Schnittstellen weisenWebbasierte Anwendungen einen eingeschränkten Zugriff auf die Hardwareressourcen des jeweiligenEndgerätes auf. Sogenannte hybride Anwendungen basieren zum einen auf einem nativen Kern, der dieVerbindung zu den Hardwareressourcen ermöglicht, und zum anderen auf webbasierten,plattformübergreifenden Funktionen. Obwohl spezielle Frameworks die Umwandlung vonplattformunabhängigen Anwendungen in native Apps ermöglichen, nutzen viele Hersteller, wie Appleoder Google, ihre Marktdominanz aus, um hybride Technologien und Frameworks zu verhindern. WeitereNachteile von hybride Apps sind die mangelnde Sicherheit und die fehlende Offenheit\cite[106]{App4U}.\subsection{Appcelerator Titanium Mobile}Appcelarator Titanium Mobile (im Folgenden Titanium genannt) ist ein Open-Source-Projekt der FirmaAppcelerator Inc. zur Entwicklung nativer mobiler Anwendungen mittels Webtechnologien. Um Titaniumnutzen zu können braucht man mindestens einen Indie Account, der 39\$ im Monat kostet.\\Im Gegensatzzu PhoneGap verwendet Titanium keine Browserkomponente, sondern einen JavaScript-Interpreter, um Anwendungesinhalte darzustellen. Als Programmiersprache wird JavaScript eingesetzt und es wird eineTitanium JavaScript API verwendet. Der JavaScript-Code wird für die jeweilige Plattform in einennativen Anwendungs-Container verpackt und zur Laufzeit von der im Anwendungs-Container enthaltenenJavaScript-Engine interpretiert.\\Außer iOS und Android unterstützt Titanium seit 2014 auch WindowsPhone, allerdings ist es noch eine Beta Version (\cite{AppTitanium}). Funktionen der Titanium API zurEntwicklung der graphischen Benutzeroberfläche werden direkt auf native Betriebssystemfunktionen abgebildet. Im Vergleich zu echten nativen Anwendungen entstehtein geringer Leistungsverlust bei der Darstellung der graphischen Oberfläche. Wenn eine bestimmteGUI-Komponente auf der einen Plattform, aber nicht auf der anderen Plattform existiert, ist eineFallunterscheidung im Quellcode notwendig.\\Zur Entwicklung einer Titanium Anwendung werden dieentsprechenden Plattform-SDKs und für iOS ein Apple-OS-X-Rechner benötigt. Titanium bietetdie Entwicklungsumgebung Titanium Studio an, die auch mit einem Emulator zum Testen ausgestattetist.\cite[172]{SmMApps}\subsection{Xamarin}\section{Plattformauswahl}Die hybride Anwendungsentwicklung eignet sich gut für Anwendungen, die keine besonders hohenAnsprüche an die Rechen-oder Grafikleistung (wie z.B. 3D-Spiele) stellen. Frameworks wie PhoneGapoder Appcelerator Titanium Mobile bieten durch die Plattformunabhängigkeit einen weiteren Vorteilgegenüber der nativen App Entwicklung. Cross-Plattform-Frameworks sind allerdings noch relativ jungund daher in manchen Bereichen noch nicht ausgereift. Diese zeigt sich in der teilweiseunterschiedlichen Abbildung der JavaScript-Funktionen auf native Funktionen bei verschiedenenPlattformen, wodurch eine Fallunterscheidung im Quellcode notwendig wird. Die schlechteDebugging-Unterstützung, die sich teilweise auf Fehlerausgaben auf der Konsole beschränkt.