\chapter{Cross-Plattform-Entwicklung mit Xamarin}
Was ist \textbf{Xamarin}? Xamarin ist ein US-amerikanisches
Softwareunternehmen mit Sitz in San Francisco.
Xamarin bietet eine Entwicklungsumgebung Xamarin Studio und lässt sich auch alternativ in
Visual Studio als Plugin einbinden. Mit Xamarin.iOS und Xamarin.Android lassen sich native iOS und
Android Apps in C\# programmieren. Damit wird die Entwicklung von Applikationen für alle drei
Plattformen in einer einzigen Sprache ermöglicht. Grundlage hierfür ist das Open-Source-Projekt
\textbf{Mono}. Hierbei wird für jede Plattform spezifisch die UI in C\# implementiert. Daraus
entstehen native Oberflächen. Bei Android passiert das zur Laufzeit und bei iOS während des
Kompiliervorgangs. Isoliert betrachtet ist dies bereits ein gravierender Vorteil gegenüber einer 
plattformspezifischen Entwicklung.
 So wird anstelle von Java, Objective-C und C\# Know-how lediglich Letzteres benötigt.
  Darüber hinaus vertreibt Xamarin Entwicklungswerkzeuge, mit denen sich auf Basis desselben C\#-
  Codes Apps für iOS, Mac OS X, Windows-Systeme und Android erstellen lassen sollen. Außerdem ist
  das Unternehmen maßgeblich in die Entwicklung der bereits erwähnten freien .NET-Implementierung
  Mono involviert.
  Xamarin ist 2011 infolge der Entlassung des früheren Teams zur Entwicklung von Mono durch Novell entstanden.
Xamarin ist ein unabhängiges Unternehmen, aber arbeitet eng mit Microsofts .NET-Team zusammen. Es
gibt eine Partnerschaft zwischen Microsoft und Xamarin, die dazu führt, dass Visual-Studio-Entwickler 
durch Xamarins Produkte zur Entwicklung von Apps für iOS und Android unterstützt werden. Im Züge der 
 Partnerschaft können MSDN-Abonnenten außerdem kostenlos auf den Kurs Xamarin University zugreifen, 
 der dabei helfen soll, innerhalb kurzer Zeit zum Experten der Xamarin-Tools zu werden \cite{MX}.
 Das Entwickeln in einer einheitlichen Programmiersprache ist nicht der einzige Vorteil von Xamarin.
 Xamarin.Forms ist ein mächtiges Feature, mit dem man nicht nur die Anwendung in C\# entwickeln
 kann, sondern man auch den größten Teil des Codes gemeinsam für alle drei Zielplattformen nutzen
 kann. Man kann mit Xamarin.Forms in einem Projekt gleichzeitig für iOS, Android und Windows Phone
 entwickeln und alle drei Produkte haben am Ende bis zu 70\% gemeinsamen Code und nur 30\%
 plattformspezifischen Code.

\section{Getting Started mit von Xamarin}
Um Xamarin benutzen zu können, braucht man einen kostenpflichtigen Account. Es gibt verschiedene
Arten von Accounts, die mit unterschiedlichen Features verbunden sind.

In diesem Kapitel werden die drei wichtigsten Bibliotheken von Xamarin vorgestellt. 
Mit Xamarin.iOS / Xamarin.Android erstellte Programme stehen nativen Anwendungen in nichts nach und
können problemlos in App Store eingestellt werden. Für erfahrene Entwickler ist der Einstieg in
Xamarin.iOS und Xamarin.Android ganz leicht, da es sich sehr der nativen App-Programmierung ähnelt,
aber im Gegensatz zu der üblichen Programmiersprachen (Objective-C und Java) wird bei Xamarin.iOS
und Xamarin.Android ausschließlich C\# benutzt.
Die plattformübergreifende App-Entwicklung mit Xamarin geht noch weiter. Mit Xamarin.Forms lassen 
sich Apps für iOS, Android und Windows Phone mit gemeinsamen Code erstellen. Xamarin.Forms ist jedoch 
nicht für alle Typen von Anwendungen geeignet.
\section{Xamarin.iOS}
Mit Xamarin.iOS bietet Xamarin die Möglichkeit, native Apps für iOS zu entwickeln. Der Ahead-Of-Time
(AOT) Compiler kompiliert Xamarin.iOS Apps direkt zu nativen ARM Assemblercode, mit anderen Worten,
kann man mit Xamarin native iOS Apps erstellen. Mit Xamarin.iOS hat man quasi die iOS SDK von Apple
in C\# mit .NET Namenskonventionen. Xamarin bietet somit Zugriff auf alle iOS APIs. Dank eines 
automatischen Binding-Generators kann man existierenden Objective-C Code, Frameworks und
benutzerdefinierte Controls problemlos in einer Xamarin App benutzt werden.
